[Soy_milk_(2).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Soy_milk_\(2\).jpg "fig:Soy_milk_(2).jpg")

[Soy_milk_soup.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Soy_milk_soup.jpg "fig:Soy_milk_soup.jpg")

**豆漿**又稱**豆奶**、**豆腐漿**，是指以[黄豆或](../Page/黄豆.md "wikilink")[黑豆](../Page/黑豆.md "wikilink")[研磨而成的漿汁](../Page/研磨.md "wikilink")，，富含植物性蛋白質與微量[鈣質](../Page/鈣質.md "wikilink")，是[素食者的優良](../Page/素食者.md "wikilink")[蛋白質攝取來源](../Page/蛋白質.md "wikilink")。

豆奶也可指豆漿加[奶的飲品](../Page/乳.md "wikilink")。

## 起源

最早的豆漿紀錄是在一塊中國出土的石板上，石板製作年份約為公元25至220年，上面刻有古代廚房中正在製作豆漿的情況。\[1\]於公元82年撰寫的《論行》的一個章節中亦有提到製作豆漿的師傅害怕行雷會破壞他們的產品。\[2\]中國傳統一般相信豆浆的起源是1900多年前[西汉孝子](../Page/西汉.md "wikilink")[淮南王](../Page/淮南王.md "wikilink")[刘安於母親患病期間](../Page/刘安.md "wikilink")，每日用泡好的黃豆磨成豆漿給母親飲用，劉母之病遂逐漸好轉，豆漿也隨之傳入民間。實際上此說法並無任何歷史支持，[公元](../Page/公元.md "wikilink")[1578年成書的](../Page/1578年.md "wikilink")《[本草纲目](../Page/本草纲目.md "wikilink")》记载：“[豆浆](../Page/豆浆.md "wikilink")，利气下水，制诸风热，解诸毒”，“豆浆性平味甘”。但亦只有說明劉安發明了[豆腐而非豆漿](../Page/豆腐.md "wikilink")。而早於10世紀，宋朝的朱熹所著的豆腐詩中亦有提到劉安製作豆腐。中外人士把豆漿一拼列為劉安的發明主因是豆腐的製作是需要使用豆漿的。但亦有人提出製作豆腐也能使用煮黃豆的湯而非過濾了的豆漿，在古代這濃湯亦被稱為豆漿。\[3\]

[南韓有人質疑豆漿的起源非來自中國](../Page/大韓民國.md "wikilink")，其學者認為10世紀之前的中國並無製作豆漿的紀錄，豆漿應為中國以北的民族所發明。\[4\]而南韓三育食品在日本銷售的產品上標注南韓為豆漿起源引起中國的不滿。\[5\]\[6\]但南韓的百科全書Naver則有清楚說明南韓在1973年才引進豆漿。\[7\]

## 傳說

現時中國傳統認為劉安患病卻又想嚐黃豆的老母親製作豆漿以及豆腐，豆腐於明朝的作家筆中都指為劉安所發明。本草綱目及戒庵老人漫筆都有記載，而宋朝豆腐詩亦有：「種豆豆苗稀，力竭心已腐，早知淮南術，安坐獲泉布。」的說法。《行神研究》引《綺翁憶梅庵雜記》記豆腐業淮南王劉安云：「相傳農曆九月十五日，為淮南王劉安誕辰，內地豆腐業者均於本日舉行之公祭，祭畢聚餐。」劉安為西漢人，具辯才，善屬文，好讀書鼓琴，天下方術之士多歸之，在其在發明豆腐時，蜀人名曰「黎祈」，故陸游詩有「洗釜煮黎祈」句，惟何時名為豆腐，則不可考。不過亦有中國傳說和劉安發明豆漿的說法有衝突，現代學者李喬寫於《中國行業神》一書認為劉安與很多素食和尚居住，豆漿和豆腐的製作都應該是出自和尚的教導。亦或是當時鍊製仙丹的道士製作給劉安後，劉安把製作法發揚光大，但中國的民間豆類加工行業還是把劉安奉為豆腐之神而把他的神像置於工作間。\[8\]

另一個傳說出於《金華地方風俗志》和《中國風俗故事集》認為[戰國時代](../Page/戰國.md "wikilink")[燕大將](../Page/燕国.md "wikilink")[樂毅因父母年老嚼不動黃豆](../Page/樂毅.md "wikilink")，樂毅就把黃豆磨成豆漿，把[鹽鹵灑進豆漿](../Page/鹽鹵.md "wikilink")，結果成了豆腐。又說醫生開了[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")，樂毅把石膏放進豆漿，結果做出的豆腐比放鹽鹵更好。但這兩本書都只是提及這說法是地方的豆腐師傅口傳的故事，並無引用更加明確的歷史證明。

## 制作

把[黄豆放在水中浸泡约](../Page/黄豆.md "wikilink")3至8个小时，黄豆泡发後呈椭球状，然后将黄豆磨碎或用粉碎机打碎，接著用纱布将豆渣分离，即得到生豆浆。将生豆浆加水烧开，持续5至10分钟，即可食用。生豆浆必须完全煮沸，以破坏会引发[过敏的黃豆皂鹼](../Page/过敏.md "wikilink")。榨豆浆得到的副产品[豆渣也可食用](../Page/豆渣.md "wikilink")。

現在亦有使用無需過濾的高速研磨加工法，因為無需過濾殘渣，而令到大豆的[纖維得以保存](../Page/纖維.md "wikilink")。

生豆浆也用来制作[豆腐](../Page/豆腐.md "wikilink")。

## 食用方法

豆漿有多种食用方法。不加任何調料的為「白漿」（又名「清漿」），加糖的為「甜漿」，加醋、加鹽、醬油、酱菜等調料的為「鹹漿」。豆漿是一道中式的營養早餐，常和[油條一吃起](../Page/油條.md "wikilink")。新鮮、有豆味的豆漿為豆漿佳品。

豆漿一般為熱飲，不過在[香港則經常以凍飲形式售賣](../Page/香港飲食文化.md "wikilink")。

[星巴克等一些咖啡店会用豆浆替代牛奶来冲调咖啡招待那些不喝牛奶的顾客](../Page/星巴克.md "wikilink")。

在[日本](../Page/日本.md "wikilink")，豆漿也被用來當作[火鍋的湯底](../Page/火鍋.md "wikilink")，是高級日本料理的吃法。

## 营养价值

豆漿極富營養和保健價值，富含[蛋白質和](../Page/蛋白質.md "wikilink")[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")、[磷](../Page/磷.md "wikilink")、[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")、[鋅等幾十種](../Page/鋅.md "wikilink")[礦物質以及](../Page/礦物質.md "wikilink")[維他命A](../Page/維他命A.md "wikilink")、[維他命B等多種維生素](../Page/維他命B.md "wikilink")。不过因为大量[植酸的存在](../Page/植酸.md "wikilink")，豆浆中的矿物质无法被吸收利用。\[9\]，另外豆奶中還含有大豆皂甙、[異黃酮](../Page/異黃酮.md "wikilink")、[卵磷脂等有防癌健腦意義的特殊保健因子](../Page/卵磷脂.md "wikilink")。

又因為豆漿不含乳糖，對於[乳糖不耐症的人士不會產生副作用](../Page/乳糖不耐症.md "wikilink")，也是價廉物美的[蛋白質來源](../Page/蛋白質.md "wikilink")。但豆漿的[鈣含量较低](../Page/鈣.md "wikilink")，一般只有同等劑量[牛奶的三十分之一](../Page/牛奶.md "wikilink")。\[10\]

市面上現有產品「蜜豆奶」為添加糖分之豆漿，口感上較被一般大眾所接受，但高糖的成分有導致[心血管疾病](../Page/心血管疾病.md "wikilink")、[糖尿病和](../Page/糖尿病.md "wikilink")[偏見產生的風險](../Page/偏見.md "wikilink")。

## 禁忌注意

  - 因為市售的甜豆漿大多會加大量的糖，才能中和其澀味；也就是說，甜豆漿的含糖量，其實比嘴巴的感覺高。所以[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")、[高血壓](../Page/高血壓.md "wikilink")、腦[心血管疾病及](../Page/心血管疾病.md "wikilink")[痛風患者應節制食用含糖的豆漿](../Page/痛風.md "wikilink")。
  - 一些人會對黃豆有慢性過敏，這種過敏不容易察覺，必須驗血才知道。
  - 無糖豆漿**絕非**痛風禁忌，黃豆的嘌呤含量不高，經由加工後的豆漿[豆腐](../Page/豆腐.md "wikilink")[豆皮等製品更屬於低普林食品](../Page/豆皮.md "wikilink")，更何況統計顯示，植物性的高普林食品反而會降低痛風機率。在不攝取過量蛋白質、不造成過敏的前提下，[痛風就算在急性發作期也不必對無糖的黃豆製品做任何控制](../Page/痛風.md "wikilink")。痛風患者根本不必考慮植物性來源的嘌呤是否攝取過量（啤酒除外）：素食是避免痛風的好方法，減少肉類攝取（以植物性蛋白取代）也有效。
  - 一個2008年的研究發現每天食用黃豆製品的男人有更高機會精子濃度會較低。\[11\]（不過，這個調查研究的科学性仍然有问题，因为只有99人在醫院檢驗時的樣本，樣本數過低，另外這些原因更有可能是肥胖所造成的結果。\[12\]）
  - 豆浆可调节体内雌激素水平。如果体内缺乏雌激素摄入豆浆可以提高激素水平，反之如果体内雌激素水平过高，喝豆浆也可调节。因此男性喝豆浆不必担心雌激素过量问题。
  - 因豆奶的高糖分特性，亦有心靈療癒之功效，然而高甜度容易造成[心悸](../Page/心悸.md "wikilink")、心理備受[歧視等影響](../Page/歧視.md "wikilink")。某私校便曾經發生豆奶[集體中毒事件](../Page/集體中毒.md "wikilink")，事後查證為一[輔導教師所為](../Page/輔導.md "wikilink")。

## 注釋

## 相关条目

  - [牛奶](../Page/牛奶.md "wikilink")
  - [維他奶](../Page/維他奶.md "wikilink")
  - [豆汁](../Page/豆汁.md "wikilink")
  - [鹹豆漿](../Page/鹹豆漿.md "wikilink")
  - [永和豆漿](../Page/永和豆漿.md "wikilink")

[Category:中国饮料](../Category/中国饮料.md "wikilink")
[Category:豆製品](../Category/豆製品.md "wikilink")
[Category:牛奶替代品](../Category/牛奶替代品.md "wikilink")
[Category:早餐食品](../Category/早餐食品.md "wikilink")

1.  *History of Soy Milk*, Soya.be, 2006
    [1](http://www.soya.be/history-of-soy-milk.php)

2.  [History of Soymilk and Dairy-like Soymilk
    Products](http://www.soyinfocenter.com/HSS/soymilk1.php)

3.
4.  [더우푸(豆腐)의 역사 조작, 비빔밥의 글로벌
    진화](http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=103&oid=262&aid=0000001221)

5.  ["한국이 두유 발원지" 광고에 중국인들 거센
    반박](http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=104&oid=001&aid=0001661827)

6.  三育食品於其產品*豆乳の本場*（豆漿的起源）上標示：
    韓國は數百年前から各家庭で豆乳を作り料理に取り入れられて來た「豆乳の本場」。*韓國於數百年前已經把豆漿使用在煮食上面，這就是豆漿的起源。*一說此「起源」字眼指的只是韓國國內的起源。

7.  [두유](http://100.naver.com/100.nhn?docid=51218)

8.  《中國民間神像》, 宋兆麟

9.

10. [牛奶豆奶各有其營養價值](http://www.towngascooking.com/chi/hotTopic/hottopic_detail.asp?uid=30)


11.

12. <http://www.webmd.com/infertility-and-reproduction/news/20080723/soy-foods-sperm-concentration-link>